\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation


\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 5\,: Reprise sur panne}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}

\begin{document}



\begin{frame}{Panne d'un disque}

Panne la plus grave, car on risque de perdre \alert{l'état de la base}.

\vfill

Solution\,: \alert{la réplication}. Réfléchissons.

\vfill

\begin{redlist}
  \item L'état de la base est dans le fichier journal.
    \item L'état de la base est \alert{aussi} dans le fichier de la base et le buffer.
\end{redlist}

\vfill

\begin{blocgauche}
\alert{Constat}\,: pour qu'il y ait réplication, il est \alert{impératif} de stocker la base et le \textit{log} 
sur deux disques \alert{distincts}.
\end{blocgauche}


    
    %insertion de la zone rouge auteur et du logo   
        \begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
            \includegraphics[width=154px,height=19.5px]{cnam-auteur}
        \end{textblock*} 
        
    %insertion du nom de l'auteur
        \begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
            {\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
        \end{textblock*}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Cas 1\,: panne du disque de la base}

Solution de base: 

       \begin{redbullet}
       \item On réinstalle un disque pour la base.
     \item  On ré-exécute toutes les transactions du \textit{log}.
    \end{redbullet}


\vfill

\begin{blocgauche}
Inconvénients\,:
       \begin{redbullet}
       \item Phase de latence longue au moment du redémarrage.
     \item Implique de conserver tous les \textit{log} depuis l'origine.
    \end{redbullet}

\end{blocgauche}
\end{frame}


\begin{frame}{Panne du disque de la base\,: avec sauvegarde}

Une \alert{sauvegarde} $S_t$ est une copie de \alert{l'état de la base} à un instant $t$.

\vfill

\figSlideWithSize{dbdump}{10cm}

\vfill

\begin{blocgauche}
Avec  $S_t$, il suffit
de réappliquer le  \textit{log} depuis $t$.
\end{blocgauche}
\end{frame}


\begin{frame}{Illustration}

Avec une sauvegarde datant du 15 mars, et un fichier \textit{log} par jour.

\vfill

\figSlideWithSize{reprise_froid}{7cm}

\vfill
\begin{blocgauche}
On applique à la sauvegarde les transactions depuis le 15 mars.
\end{blocgauche}
\end{frame}

\begin{frame}{Cas 2\,: panne du disque du \textit{log}}

Rappel\,: l'état de la base est dans les fichiers \alert{et} le buffer.

\vfill

On gère la panne en effectuant un \textit{checkpoint}

\begin{redbullet}
  \item on écrit les blocs modifiés sur le disque de la base,
        \item on fait les réparations nécessaires et on redémarre.
\end{redbullet}

\vfill

\begin{blocgauche}
Assez fragile: \textit{quid} en cas de panne électrique
\alert{et} panne du disque de \textit{log}\,?
\end{blocgauche}

\end{frame}


\begin{frame}{Cas 2, avec réplication du \textit{log}}

On peut répliquer le \textit{log} pour plus de sûreté.

\vfill

\figSlideWithSize{log-replique}{7cm}

\vfill

\begin{blocgauche}
Et pourquoi ne pas répliquer la base? On obtient un \alert{système
distribué}: c'est pour la semaine prochaine.
\end{blocgauche}

\end{frame}


\begin{frame}{Résumé: les pannes de disque}

Retenir:

\vfill

\begin{redbullet}

  \item Le \textit{log} et la base doivent être sur des disques distincts.
  
  
  \item Il faut mettre en place une politique de sauvegarde.
 
 \item La reprise combine choix de la sauvegarde et application du \textit{log}.
 \end{redbullet}

\vfill

En principe, on \alert{garantit} la durabilité.
\vfill

\alert{Sûreté totale}\,? 

\begin{blocgauche}
\begin{redbullet}

  \item  Obtenue (asymptotiquement)
par \alert{réplication}. 

\item Une des motivations des systèmes distribués.
\end{redbullet}
\end{blocgauche}
\vfill
\only<2|handout:2>{
\centerline{\alert{Merci!}}
}

\end{frame}

\end{document}

